{
	"niveles": [
		[
			{
			  "pregunta": "A BUEN ENTENDEDOR, POCAS _____.",
			  "respuesta": ["PALABRAS"],
			  "opciones": [
			    "INTENCIONES", "EXPLICACIONES",
			    "DECISIONES"
			  ]
			},
		  {
		    "pregunta": "QUIEN _____, DIOS LE AYUDA.",
		    "respuesta": ["MADRUGA"],
		    "opciones": [
		      "ACTUA BIEN", "AYUDA",
		      "BAILA"
		    ]
		  },
		  {
		    "pregunta": "PIENSA MAL Y _____.",
		    "respuesta": ["ACERTARÁS"],
		    "opciones": [
		      "HAZ MAL", "FALLARÁS",
		      "JUZGARÁS"
		    ]
		  },
		  {
		    "pregunta": "A MAL TIEMPO, BUENA _____",
		    "respuesta": ["CARA"],
		    "opciones": [
		      "DECISIÓN", "FUERZA",
		      "ACTITUD"
		    ]
		  },
		  {
		    "pregunta": "MÁS VALE _____ QUE NUNCA.",
		    "respuesta": ["TARDE"],
		    "opciones": [
		      "TEMPRANO", "RÁPIDO",
		      "LENTO"
		    ]
		  },
			{
				"pregunta": "MÁS VALE _____ QUE LAMENTAR.",
				"respuesta": ["PREVENIR"],
				"opciones": [
					"VER", "PENSAR",
					"ANALIZAR"
				]
			},
			{
				"pregunta": "SI EL RÍO SUENA, _____ LLEVA.",
				"respuesta": ["AGUA"],
				"opciones": [
					"RUIDO", "CORRIENTE",
					"CAFÉ"
				]
			},
			{
				"pregunta": "EL QUE CALLA, _____.",
				"respuesta": ["OTORGA"],
				"opciones": [
					"ESCUCHA", "HABLA",
					"GANA"
				]
			},
			{
				"pregunta": "A PALABRAS NECIAS, OÍDOS _____.",
				"respuesta": ["SORDOS"],
				"opciones": [
					"CERRADOS", "CEGADOS",
					"ABIERTOS"
				]
			},
			{
				"pregunta": "PERRO QUE _____, NO MUERDE.",
				"respuesta": ["LADRA"],
				"opciones": [
					"MUERDE", "GRITA",
					"RABIA"
				]
			},
			{
				"pregunta": "EL QUE NADA DEBE, NADA _____.",
				"respuesta": ["TEME"],
				"opciones": [
					"DEBE", "PIERDE", "GANA"
				]
			},
			{
				"pregunta": "QUERER ES _____.",
				"respuesta": ["PODER"],
				"opciones": [
					"QUERER", "GANAR",
					"HACER"
				]
			},
			{
				"pregunta": "NO HAY MAL QUE POR _____ NO VENGA.",
				"respuesta": ["BIEN"],
				"opciones": [
					"DECISIONES", "ACCIONES",
					"OPCIONES"
				]
			},
			{
				"pregunta": "NO TODO LO QUE BRILLA, ES _____.",
				"respuesta": ["ORO"],
				"opciones": [
					"BUENO", "BRILLANTE",
					"PLATA"
				]
			},
			{
				"pregunta": "QUIEN _____ MUCHO, POCO APRENDE.",
				"respuesta": ["DUERME"],
				"opciones": [
					"LLORA", "BAILA",
					"COME"
				]
			},
			{
				"pregunta": "QUIEN NO CORRE, _____.",
				"respuesta": ["VUELA"],
				"opciones": [
					"CAMINA", "NADA",
					"FLOTA"
				]
			},
			{
				"pregunta": "CUANDO EL RÍO SUENA, _____ LLEVA.",
				"respuesta": ["PIEDRAS"],
				"opciones": [
					"TRONCOS", "PECES",
					"CÁCTUS"
				]
			},
			{
				"pregunta": "CUANDO EL GATO SE VA, LOS _____ HACEN FIESTA.",
				"respuesta": ["RATONES"],
				"opciones": [
					"SALMONES", "OSOS",
					"CAMARONES"
				]
			},
			{
				"pregunta": "DINERO QUE PRESTASTE, _____ QUE TE ECHASTE.",
				"respuesta": ["ENEMIGO"],
				"opciones": [
					"AMIGO", "ANIMAL",
					"CARRO"
				]
			},
			{
				"pregunta": "EN CASA DE HERRERO, AZADÓN DE _____.",
				"respuesta": ["PALO"],
				"opciones": [
					"HIERRO", "MADERA",
					"TUBERIA"
				]
			},
			{
				"pregunta": "NO HAY PEOR _____ QUE EL QUE NO QUIERE VER.",
				"respuesta": ["CIEGO"],
				"opciones": [
					"PERSONA", "PERRO",
					"NECIO"
				]
			},
			{
				"pregunta": "HIERBA _____ NUNCA MUERE.",
				"respuesta": ["MALA"],
				"opciones": [
					"BUENA", "SECA",
					"VERDE"
				]
			},
			{
				"pregunta": "EL QUE MUCHO ABARCA POCO _____.",
				"respuesta": ["APRIETA"],
				"opciones": [
					"ABRAZA", "ALCANZA",
					"COME"
				]
			},
			{
				"pregunta": "EN BOCA DEL _____, LO CIERTO ES DUDOSO.",
				"respuesta": ["MENTIROSO"],
				"opciones": [
					"GATO", "NIÑO",
					"PARLANCHÍN"
				]
			},
			{
				"pregunta": "BARRIGA LLENA, _____ CONTENTO.",
				"respuesta": ["CORAZÓN"],
				"opciones": [
					"HIGADO", "HIJO",
					"YO"
				]
			},
			{
				"pregunta": "CREA _____ Y ÉCHATE A LA CAMA.",
				"respuesta": ["FAMA"],
				"opciones": [
					"LANA", "ROPA",
					"COMIDA"
				]
			},
			{
				"pregunta": "EL QUE BUSCA _____.",
				"respuesta": ["ENCUENTRA"],
				"opciones": [
					"DISFRUTA", "DESCANSA",
					"COME"
				]
			},
			{
				"pregunta": "DONDE HUBO _____, CENIZAS QUEDAN.",
				"respuesta": ["FUEGO"],
				"opciones": [
					"AIRE", "TIERRA",
					"AGUA"
				]
			},
			{
				"pregunta": "EL QUE RÍE ÚLTIMO, RÍE _____.",
				"respuesta": ["MEJOR"],
				"opciones": [
					"PEOR", "FELIZ",
					"ASUSTADO"
				]
			}
		],
		[
			{
			  "pregunta": "A BUEN ENTENDEDOR, __________.",
			  "respuesta": ["POCAS PALABRAS"],
			  "opciones": [
			    "NO SE EXPLICA", "POCAS EXPLICACIONES",
			    "POCAS DECISIONES"
			  ]
			},
		  {
		    "pregunta": "_____________, DIOS LE AYUDA.",
		    "respuesta": ["QUIEN MADRUGA"],
		    "opciones": [
		      "ACTUA BIEN", "QUIEN TRABAJA",
		      "AL BUENO"
		    ]
		  },
		  {
		    "pregunta": "__________ Y ACERTARÁS.",
		    "respuesta": ["PIENSA MAL"],
		    "opciones": [
		      "ESTUDIA", "PIENSA BIEN",
		      "PREGUNTA"
		    ]
		  },
		  {
		    "pregunta": "A MAL TIEMPO, __________",
		    "respuesta": ["BUENA CARA"],
		    "opciones": [
		      "BUENA DECISIÓN", "USA FUERZA",
		      "BUENA ACTITUD"
		    ]
		  },
		  {
		    "pregunta": "MÁS VALE TARDE __________.",
		    "respuesta": ["QUE NUNCA"],
		    "opciones": [
		      "QUE MAS TARDE", "NUNCA",
		      "QUE JAMÁS"
		    ]
		  },
			{
				"pregunta": "MÁS VALE PREVENIR __________.",
				"respuesta": ["QUE LAMENTAR"],
				"opciones": [
					"QUE VER", "QUE LLORAR",
					"PARA GANAR"
				]
			},
			{
				"pregunta": "SI EL RÍO SUENA, __________.",
				"respuesta": ["AGUA LLEVA"],
				"opciones": [
					"RUIDO HACE", "CORRIENTE LLEVA",
					"CAFÉ RICO"
				]
			},
			{
				"pregunta": "A __________, OÍDOS SORDOS.",
				"respuesta": ["PALABRAS NECIAS"],
				"opciones": [
					"OJOS CEGADOS", "MALAS PALABRAS",
					"MENTIRAS"
				]
			},
			{
				"pregunta": "PERRO QUE LADRA, __________.",
				"respuesta": ["NO MUERDE"],
				"opciones": [
					"RUIDO HACE", "ALGO VIÓ",
					"TIENE RABIA"
				]
			},
			{
				"pregunta": "EL QUE NADA DEBE, __________.",
				"respuesta": ["NADA TEME"],
				"opciones": [
					"NADA DEBE", "NADA PIERDE", "NADA GANA"
				]
			},
			{
				"pregunta": "QUERER ES _____.",
				"respuesta": ["PODER"],
				"opciones": [
					"QUERER", "GANAR",
					"HACER"
				]
			},
			{
				"pregunta": "NO HAY MAL QUE POR __________ .",
				"respuesta": ["BIEN NO VENGA"],
				"opciones": [
					"NOS AFECTE", "NOSOTROS PASE",
					"BIEN NO TENGA"
				]
			},
			{
				"pregunta": "NO TODO LO QUE BRILLA,  _____.",
				"respuesta": ["ES ORO"],
				"opciones": [
					"ES BUENO", "ES REFLEJANTE",
					"ES POROSO"
				]
			},
			{
				"pregunta": "EL PEZ _____ POR LA _____.",
				"respuesta": ["MUERE, BOCA"],
				"opciones": [
					"VIVE, BRANQUIA", "DUERME, NOCHE",
					"COME, BOCA"
				]
			},
			{
				"pregunta": "DIME CON QUIÉN _____ Y TE DIRÉ QUIÉN _____.",
				"respuesta": ["ANDAS, ERES"],
				"opciones": [
					"VIVES, DUERME", "COMES, COCINA",
					"LLORAS, SUFRE"
				]
			},
			{
				"pregunta": "QUIEN TIENE _____ SE _____.",
				"respuesta": ["BOCA, EQUIVOCA"],
				"opciones": [
					"COLA, PISA", "MASCOTAS, LA VIVE FELIZ",
					"HAMBRE, COME UN PAN"
				]
			},
			{
				"pregunta": "EN _____ NI TE CASES NI TE _____.",
				"respuesta": ["MARTES, EMBARQUES"],
				"opciones": [
					"LUNES, VAYAS", "VIERNES, DUERMAS",
					"MIERCOLES, EMBRIAGUES"
				]
			},
			{
				"pregunta": "HAZ _____ Y NO MIRES A _____.",
				"respuesta": ["BIEN, QUIEN"],
				"opciones": [
					"MAL, ATRÁS", "COMIDA, NADIE",
					"TRAVESURAS, PAPÁ"
				]
			},
			{
				"pregunta": "AUNQUE LA MONA SE VISTA DE _____, _____ SE QUEDA.",
				"respuesta": ["SEDA, MONA"],
				"opciones": [
					"ORO, FEA", "PERLAS, EN CASA",
					"NIÑA, ANIMAL"
				]
			},
			{
				"pregunta": "_____ CUERVOS Y TE _____ LOS OJOS.",
				"respuesta": ["CRÍA, SACARÁN"],
				"opciones": [
					"ALIMENTA, MIRARÁN", "MIRA, PICARÁN",
					"COME, ARDERÁN"
				]
			},
			{
				"pregunta": "MÁS VALE ESTAR _____ QUE MAL _____,",
				"respuesta": ["SOLO, ACOMPAÑADO"],
				"opciones": [
					"LEJOS, ENCAMINADO", "DERECHO, PARADO",
					"GORDITO, ALIMENTADO"
				]
			},
			{
				"pregunta": "DEL DICHO AL _____ HAY MUCHO _____",
				"respuesta": ["HECHO, TRECHO"],
				"opciones": [
					"PECHO, ECO", "TECHO, HUECO",
					"QUESO, LIENZO"
				]
			},
			{
				"pregunta": "EL _____ DEL AMO _____ AL CABALLO",
				"respuesta": ["OJO, ENGORDA"],
				"opciones": [
					"ALIMENTO, LLENA", "GOLPE, LASTIMA",
					"CASTIGO, ENSEÑA"
				]
			},
			{
				"pregunta": "EL QUE TIENE _____ QUE LA ATIENDA Y SINO QUE LA _____.",
				"respuesta": ["TIENDA, VENDA"],
				"opciones": [
					"MASCOTA, REGALE", "HAMBRE, TERMINE",
					"LEÑA, QUEME"
				]
			},
			{
				"pregunta": "GALLO QUE NO _____ ALGO TIENE EN LA _____.",
				"respuesta": ["CANTA, GARGANTA"],
				"opciones": [
					"LADRA, PATA", "CACAREA, CRESTA",
					"COME, PANZA"
				]
			},
			{
				"pregunta": "LA ESPERANZA ES LO _____ QUE SE _____.",
				"respuesta": ["ÚLTIMO, PIERDE"],
				"opciones": [
					"PRIMERO, GANA", "PRIMORDIAL, ADQUIERE",
					"MEJOR, OBTIENE"
				]
			},
			{
				"pregunta": "FAVOR CON _____ SE _____.",
				"respuesta": ["FAVOR, PAGA"],
				"opciones": [
					"ESFUERZO, TERMINA", "AMOR, GANA",
					"LAGRIMAS, HACE"
				]
			},
			{
				"pregunta": "LA DICHA DE LA _____, LA _____ LO DESEA.",
				"respuesta": ["FEA, BONITA"],
				"opciones": [
					"GATA, PERRA", "COMIDA, SEÑORA",
					"CIENCIA, GENTE"
				]
			}
		],
		[
			{
			  "pregunta": "A CABALLO REGALADO NO SE LE __________.",
			  "respuesta": ["MIRAN LOS DIENTES"],
			  "opciones": [
			    "CRITICA", "EXIGE MUCHO",
			    "PUEDE DEVOLVER"
			  ]
			},
		  {
		    "pregunta": "__________, SE LO LLEVA LA CORRIENTE.",
		    "respuesta": ["CAMARÓN QUE SE DUERME"],
		    "opciones": [
		      "CAMARÓN QUE SE QUEDA", "UNA PANGA EN EL RIO",
		      "PEZ QUE SE DUERME"
		    ]
		  },
		  {
		    "pregunta": "ESTE ARROZ __________.",
		    "respuesta": ["YA SE COCIÓ"],
		    "opciones": [
		      "ESTA SABROSO", "ES BLANCO",
		      "ES REGALADO"
		    ]
		  },
		  {
		    "pregunta": "EL QUE PARTE Y REPARTE, SE QUEDA CON __________.",
		    "respuesta": ["LA MEJOR PARTE"],
		    "opciones": [
		      "LA RESPONSABILIDAD", "EL CUCHILLO",
		      "UNA PARTE"
		    ]
		  },
		  {
		    "pregunta": "SALIÓ MÁS CARO __________ QUE LAS ALBÓNDIGAS.",
		    "respuesta": ["EL CALDO"],
		    "opciones": [
		      "EL CALDO", "EL COCIDO",
		      "EL ESTOFADO"
		    ]
		  },
			{
				"pregunta": "EL QUE SE FUE A LA VILLA, __________",
				"respuesta": ["PERDIÓ SU SILLA"],
				"opciones": [
					"COMPRANDO ANDA", "TRABAJANDO ESTÁ",
					"PRONTO VOLVERÁ"
				]
			},
			{
				"pregunta": "__________ Y TE COMERÁN LOS OJOS.",
				"respuesta": ["CRÍA CUERVOS"],
				"opciones": [
					"JUEGA CON LEONES", "TEN GALLINAS",
					"CRÍA POLLOS"
				]
			},
			{
				"pregunta": "EL MUERTO Y __________, A LOS TRES DÍAS APESTAN.",
				"respuesta": ["EL ARRIMADO"],
				"opciones": [
					"EL QUESO", "EL MUERTO",
					"EL CONCHA"
				]
			},
			{
				"pregunta": "MÁS VALE MALO POR CONOCIDO, QUE __________.",
				"respuesta": ["BUENO POR CONOCER"],
				"opciones": [
					"BUENO CONOCIDO", "MALO SIN CONOCER",
					"EL DIABLO VIEJO"
				]
			},
			{
				"pregunta": "NI TANTO QUE __________, NI TAN POCO QUE NO LO ALUMBRE.",
				"respuesta": ["QUEME AL SANTO"],
				"opciones": [
					"ENCANDILE", "BRILLE MUCHO", "ENCHILE AL SANTO"
				]
			},
			{
				"pregunta": "NO HAY MAL QUE _____________, NI CUERPO QUE LOS AGUANTE.",
				"respuesta": ["DURE CIEN AÑOS"],
				"opciones": [
					"PESE MIL KILOS", "SEA INFINITO",
					"DURE MIL SIGLOS"
				]
			},
			{
				"pregunta": "TANTO PECA EL QUE MATA LA VACA, COMO EL QUE LE __________.",
				"respuesta": ["AGARRA LA PATA"],
				"opciones": [
					"AMARRA LA VACA", "CORTA LA PATA",
					"DUERME LA VACA"
				]
			},
			{
				"pregunta": "ÁRBOL QUE CRECE TORCIDO, JAMÁS SU __________.",
				"respuesta": ["TRONCO ENDEREZA"],
				"opciones": [
					"CAMINO COMIENZA", "VIDA RECOMPENSA",
					"VIDA APEREZA"
				]
			},
			{
				"pregunta": "A TODO _____ LE LLEGA SU __________.",
				"respuesta": ["MARRANO, NOCHE BUENA"],
				"opciones": [
					"HOMBRE, QUINCENA", "PERRO, HUESO",
					"GATO, PESCADO"
				]
			},
			{
				"pregunta": "EL _____ Y EL _____, CUANTO MÁS FEO MÁS HERMOSO.",
				"respuesta": ["HOMBRE, OSO"],
				"opciones": [
					"NIÑO, PADRE", "PERRO, GATO",
					"CACTUS, NOPAL"
				]
			},
			{
				"pregunta": "CADA _____ CON SU _____ Y CADA _____ POR SU _____.",
				"respuesta": ["LOCO, TEMA, LOBO, SENDA"],
				"opciones":[
					"TEMA, LOBO, SENDA, LOCO", "LOBO, LOCO, SENDA, TEMA",
					"SENDA, TEMA, LOBO, LOCO"
				]
			},
			{
				"pregunta": "_____ Y __________ LOS HAY EN TODAS PARTES.",
				"respuesta": ["BUENOS, MALOS MARTES"],
				"opciones": [
					"MALOS, BUENOS LUNES", "LOCOS, SANOS MIERCOLES",
					"RICOS, DELICIOSOS DESAYUNOS"
				]
			},
			{
				"pregunta": "CON EL _____ Y LA _____ SE ADQUIERE LA _____.",
				"respuesta": ["TIEMPO, PACIENCIA, CIENCIA"],
				"opciones": [
					"PERRO, CORREA, CARRERA", "CARRO, CARTERA, COMIDA",
					"VASO, BEBIDA, HIDRATACIÓN"
				]
			},
			{
				"pregunta": "AL _____, _____ Y AL _____, _____.",
				"respuesta": ["PAN, PAN, VINO, VINO"],
				"opciones": [
					"PAN, VINO, PAN, VINO", "VINO, VINO, PAN, PAN",
					"VINO, PAN, PAN, VINO"
				]
			},
			{
				"pregunta": "_____ NO SON MONTÓN, PERO _____ YA LO SON",
				"respuesta": ["CINCO, SIETE"],
				"opciones": [
					"CUATRO, SEIS", "TRES, DOS",
					"SIETE, OCHO"
				]
			},
			{
				"pregunta": "EL _____ ES _____",
				"respuesta": ["DIABLO, PUERCO"],
				"opciones": [
					"PADRE, BUENO", "ANGEL, BONDADOSO",
					"CERDO, LISTO"
				]
			},
			{
				"pregunta": "DE LOS _____ SALEN LOS _____.",
				"respuesta": ["ESCARMENTADOS, AVISPADOS"],
				"opciones": [
					"HOSPITALES, VIVOS", "ESCOMBROS, FUERTES",
					"FALLOS, LOGROS"
				]
			},
			{
				"pregunta": "DONDE MANDA _____, NO MANDA _____",
				"respuesta": ["CAPITÁN, MARINERO"],
				"opciones": [
					"PAPÁ, HIJO", "JEFE, EMPLEADO",
					"LEON, CACHORRO"
				]
			},
			{
				"pregunta": "QUIEN HACE LA _____, HACE LA _____.",
				"respuesta": ["LEY, TRAMPA"],
				"opciones": [
					"COMIDA, CENA", "PAZ, GUERRA",
					"CURA, ENFERMEDAD"
				]
			},
			{
				"pregunta": "EL QUE NO _____ NO _____.",
				"respuesta": ["LLORA, MAMA"],
				"opciones": [
					"DUERME, DESCANZA", "BAILA, DISFRUTA",
					"QUIERE, AMA"
				]
			},
			{
				"pregunta": "DE _____ TODOS LOS _____ SON _____S.",
				"respuesta": ["NOCHE, GATOS, PARDOS"],
				"opciones": [
					"DÍA, PERROS, BUENOS", "NOCHE, SERES, VISIBLES",
					"DÍA, ANIMALES, AMIGABLES"
				]
			},
			{
				"pregunta": "_____ Y _____ HASTA LA _____.",
				"respuesta": ["GENIO, FIGURA, SEPULTURA"],
				"opciones": [
					"MARIDO, MUJER, MUERTE", "TONTO, BOBO, MEDULA",
					"VALIENTE, LISTO, CABEZA"
				]
			},
			{
				"pregunta": "LAS _____ _____ Y EL _____ _____",
				"respuesta": ["CUENTAS, CLARAS, CHOCOLATE, ESPESO"],
				"opciones": [
					"CLARAS, CHOCOLATE, ESPESO, CUENTAS", "CUENTAS, CHOCOLATE, ESPESO, CLARAS",
					"CHOCOLATE, CLARAS, CUENTAS, ESPESO"
				]
			}
		]
	]
}
